---
layout: post
title: "Der iPod rock(box)t"
microblog: false
guid: http://geewiz.micro.blog/2006/06/08/der-ipod-rockboxt.html
date: 2006-06-08T20:01:22+0200
type: post
url: /2006/06/08/der-ipod-rockboxt.html
---

<p>Mag ja sein, dass Ed seine <a href="http://www.unitedmedia.com/comics/workingdaze/archive/workingdaze-20060608.html">Schwierigkeiten mit dem iPod</a> hat, ich hingegen bin sehr zufrieden, dass ich meinen Rio Karma gegen einen <a href="http://www.amazon.de/exec/obidos/ASIN/B000B9TV8C/geewizweblog-21">iPod Nano 4GB</a> eingetauscht habe.<br />
Meine Hauptmotivation f&uuml;r den Kauf war, dass ich einen Musikplayer f&uuml;r den Sport brauchte. Nachdem ich dank  <a href="http://www.myjogging.de">MyJogging.de</a> meine Kondition von 3 Minuten auf 30 Minuten Dauerlauf gesteigert habe, regte sich bei mir der Wunsch nach etwas antreibender Musik f&uuml;r unterwegs. Daf&uuml;r kam nur ein Player mit Flashspeicher in Frage, denn Festplatten leiden unter Ersch&uuml;tterungen noch mehr als meine Knie.</p>
<p>Und weil meine gesamte Musiksammlung im Ogg-Vorbis-Format vorliegt, war die F&auml;higkeit, Ogg-Dateien abzuspielen, nicht nur optional. iRiver hatte seinen ersten Playern diese F&auml;higkeit gegeben und damit schnell Beliebtheit bei Freunden des offenen Formats gewonnen. Bei den aktuellen Flash-Modellen hat man aber leider den Fehler gemacht, es nicht mehr zu unterst&uuml;tzen. Und auch f&uuml;r die meisten anderen Hersteller ist "Ogg" wohl immer noch nur ein komisches Ger&auml;usch.</p>
<p>Die iPods sind noch propriet&auml;rer, denn Apple bevorzugt nicht nur das hauseigene Musikdateiformat und l&auml;sst Ogg links liegen, sondern erwartet auch vom Anwender, die iTunes-Software zu verwenden. Auch die Software der Player selbst ist gew&ouml;hnungsbed&uuml;rftig, weil sie Musik nicht nach Dateinamen und Ordnern organisiert, sondern nach den Metainformationen in den Dateien -- wehe, die ID3-Tags sind nicht konsequent gepflegt.</p>
<p>An der Hardware der iPods ist andererseits wenig auszusetzen, und der iPod Nano ist wie geschaffen f&uuml;r den Sport (was Apple derzeit ja auch durch die Partnerschaft mit Nike unterstreicht). Wie gut, dass es mit <a href="http://www.rockbox.org">Rockbox</a> eine alternative Software f&uuml;r den iPod (und andere Player) gibt. Die Rockbox-Software kann zus&auml;tzlich zur Apple-Firmware installiert werden. Ein modifizierter Bootblock erm&ouml;glicht es, sich beim Starten des Players f&uuml;r die eine oder andere Variante zu entscheiden.</p>
<p>Rockbox beschert dem iPod viele bislang fehlende Funktionen, darunter Ogg-F&auml;higkeit und "gapless playback", also das Abspielen von Livealben ohne Zwangspausen zwischen den Titeln. Eine Bookmark-Funktion ist vor allem f&uuml;r Podcasts und H&ouml;rb&uuml;cher n&uuml;tzlich, die man nicht am St&uuml;ck anh&ouml;ren kann. Und wie man es von Open-Source-Software erwartet, kann Rockbox mit Themes und Plugins individuell erweitert werden. Themes erlauben es, die grafische Anzeige zu ver&auml;ndern, und durch Plugins wird aus dem Player ein Universalger&auml;t, das auch zum Spielen (u.a. Solitaire, Sudoku und Doom), Rechnen oder Lesen von Texten genutzt werden kann.</p>
<p>Damit war meine Entscheidung klar -- f&uuml;r den alten Player besuchte ich eBay, f&uuml;r den neuen Amazon (rechtzeitig zur Preissenkung). Egal, ob ich jetzt lange Strecken zu Fu&szlig; oder in der Bahn zur&uuml;cklege -- der Rockbox-iPod wird mir ein steter Begleiter sein.</p>
